以前有班八、九十後

最近大台播映以民初為背景，講述外國思想(其實係食住女權運動個勢)影響鄉土生活的劇集，我就冇睇不過屋企人就有睇，我就只係當廣播劇咁聽。(大台劇集睇同聽係冇分別)。套劇係離曬地，香港地跟本就女權當道男權沒落，幾時先可以好似劇入面男人咁大大聲叫條女做八婆/賤人，又或者當佢唔肯含就同佢講：以後唔界飯你食!

好返正題。正因套劇，又咁啱國學大師饒宗頤去世，再加上一位做小學老師嘅朋友竹我講，有D課程設計老seafood話要小學推文言，咁就令我諗起一篇文。其實當時影響我地最深未必係男女平權，而係一份你未必讀過，但係一定影響到你嘅文章，佢就係《文學改良芻議》。

講篇文之前，先交代兩樣野。第一，佢發表於《新青年》，《新青年》一開始叫《青年雜誌》，後來收到投訴與其他雜誌同名，所以第二期改名做《新青年》。

雜誌的編輯係陳獨秀，佢係中國共產黨創黨人之一。雜誌重點在於「新」同「青年」。「新」即是與當時傳統舊思想對立，「青年」就係後生仔。新思想加上青年人就好似食一大啖wasabi，絕對會衝擊大腦。當時中國文化界就被衝到翻天覆地。

雜誌編委會成員有劉半農、李大釗、魯迅 (大家睇過/聽過嘅《狂人日記》就刊登於此) 、錢玄同(佢就講過：四十歲以上的人都應該槍斃。佢仲係草擬第一批簡體字表嘅人，更加極端嘅係佢想漢字拼音化)仲有胡適等等。如果佢地生活係當今中國，個個都係煽動顛覆國家政權、嚴重危害國家安全及社會穩定，同香港某班青年叫人上街、簽名同放寬小巴座位上限嘅某年新政完全唔同。

第二點，《文學改良芻議》作者係胡適，胡適何許人也？佢係《新青年》入面咁比較年輕嘅編輯。胡適仲未係編輯，身在哥倫比亞大學哲學系讀緊博士，師從John Dewey(美國Pragmatism的代表人物)時，佢已經成日同留學嘅朋人仔一齊討論點樣改革文言文。到左1917年1月，佢寄左封信俾陳獨秀，裏面就有《文學改良芻議》一文。之後返中國出任北大教授(有人話佢博士論文衰左係假博士，有人就話佢只係遲左十年先改好文正式博士畢業)。

文言文對於佢地而班讀書人唔係咩一回事，反而寫白話就……胡適自己寫嘅新詩就不太理想：
兩個黃蝴蝶，雙雙天上飛
不知為什麼，一個忽飛還
剩下那一個，孤單怪可憐
也無心上天，天上太孤單

咁點解又要廢文言興白話呢？明明有白話咁點解又唔可以寫白話要文言呢？陳寅恪講過：了情之同情。咁我地首先了解文言文為何會出現。

一定要知道以前嘅人，唔係孔乙己唔會一開口就多乎哉不多也。文言文係一種用於書寫而唔係口講。舉例，幽會嘅時候有個女仔俾窮L飛左，女嘅會咁講：你咁窮我都唔介意，點解你咁對我？如果係收到窮L嘅分手信，佢就會咁回：君雖貧妻未曾負君，君何以負妻？就好似如果而家要作文就要寫：雖然你很窮但我沒有嫌棄你，為何你要這樣對我？

咁點解我地唔可以講個句就寫個句呢？(正正是胡適提倡我手寫我口)

地域差異令語言不同，即係話如果我手寫我口究竟要寫邊個口。廣東人講粵語，閩南人講閩人話，北方人講野同南方人又唔同。

清代有本小說叫《何典》用官話加上海一帶嘅方言寫成，

「這使不得！老話頭：甯許人，莫許神。既然許出了口，也是縮弗轉的，難道好拔短梯不成？」弗就係不，拔短梯就係過橋抽板咁解。

晚清仲有一本叫《海上花列傳》，入面人物嘅對話就係用吳語寫，

洪善卿還禮不迭，請起上坐，隨問：「令堂阿好？阿曾一淘來？寓來哚陸里？」
廣東話就係你老母幾好嗎？有冇人你一齊來？住係邊度？

中國方言重多，N多個口都唔知寫邊個口好。如果有官方統一嘅書寫系統，咁就可以減輕地域差異。當朝庭政頒布政令，咁所以官員都會識得睇，唔會因為佢係潮州人，杭州人或者西藏人而唔識睇。

咁用文言文嘅人除左做官之外，其實仲有商人，以至外國人。如果做買賣唔識講當地語言，都可以用筆寫，叫做筆談。寫文言文就唔會唔識睇啦。以前外國來使到中國同其他國家見面就係用文言文筆談，就好似而家用英文寫email咁，只不過以前朝鮮人同日本人係用文言文。

就咁睇文言文好似唔錯，點解要用白話文呢？最主要原因係，當時嘅憤青覺得中國人民智未開，要幫佢地開竅，即係普及教育，咁就要教佢地識字(當時除左廢文言用白話，仲有係簡化字同漢字拉丁化，此乃後話)。霧裏看花終隔一層，文言文始終將講野同寫野分離，而且唔分段又冇標點咁就注定左文言文難入門，唔符合佢地普及教育原則。佢地就要將口講同書面語結合。出現左白話文啦。
胡適《文學改良芻議》

列左八大原則：
一曰，須言之有物。
二曰，不摹倣古人。
三曰，須講求文法。
四曰，不作無病之呻吟。
五曰，務去濫調套語。
六曰，不用典。
七曰，不講對仗。
八曰，不避俗字俗語。

之後佢又逐樣解釋，點解要咁做。其實大部分韓愈都提出過，好似要言之有物、講文法同不作無病呻吟等。個次文學運動叫做古文運作，之後就造就左古文八大家。我地就咁睇八樣野，可能會諗：即係文言文寫得好都可以做到以上八樣野，咁就唔洗改用白話啦。佢成篇文又用左文言文去寫唔而係白話文，就咁睇好似唔係叫人用白話啊。

真係講白話文嘅係第八條。佢先確立白話文嘅地位，追索白話文嘅歷史，

自佛書之輸入，譯者以文言不足以達意，故以淺近之文譯之，其體已近白話。

白話入文係佛教傳教時，為左方便向百姓講經而用翻譯做白話，後來宋代講學語錄，元代劇曲，之後明清白話小說。

佢用歷史進化論來證明要用白話文，佢引外國的例子，以前西方用拉丁文寫野，後來但丁用義大利文寫左神曲。又話：

路得（Luther）創新教始以德文譯《舊約》《新約》，遂開德文學之先。

大家會諗咁文學就用文言，同百姓溝通用白話咁就得啦，唔洗廢除啊。如果你有咁嘅諗法，當時唔少讀書人的確係咁諗。胡適寫篇文之前，已經有唔少白話文寫嘅報紙，白話文已經好普遍，但係官方/正式場合都係要用文言文。有而個背景之下，胡適嘅主張就唔同曬，佢要連正式場合，文學都轉要白話文。就好似要港共政府話中文考試粵語入文一樣。

胡適兜左好大個圈去叫人用白話，而且點解佢咁婉轉呢？

文章開頭時佢咁講講：以與當世之留意文學改良者一研究之。
原來佢只係講出來畀大家參考下，咁冇諗到咁快就廢左白話文。
到結論佢都好客氣咁講：
遠在異國，既無讀書之暇晷，又不得就國中先生長者質疑問題，其所主張容有矯枉過正之處。
佢好客氣咁同全國老一輩嘅士大夫宣戰，而幫佢掠陣嘅就係魯迅嘅小說，周作人嘅散文。(胡適自己《嘗試集》入面嘅新詩就....)之後五四運動一系列嘅配合，就廢文言得返白話。

除左文言之外，白話文(邊係白話，明清白話同現今白話)、簡繁字(簡化字係咩，點解會出現，點解到中共完面實行)都係好值得討論，而唔係單單係意識形態/文化入侵嘅問題。最想講嘅係一百年前有班八九十後，對抗整個社會，而咁啱今時今日都有一班八九十後做緊同樣嘅野，命運就係咁有趣。

根本係共匪借推白話文，幫佢地蘇俄狗主摧毀華夏文化，製造平民精神空虛以予共匪有機可乘荼毒人心，聚眾謀反，竊國纛政